![[Pasted image 20250626172243.png]]
![[Pasted image 20250626172248.png]]
Заметим такой факт
$$\varphi(t)=\omega t$$
где $\omega$ - угловая скорость Земли

Теперь из треугольника выразим $x(t)$ - высоту тени

$$\cos \varphi =\frac{R}{R+x}$$
$$\implies x(t)=\frac{R}{\cos \omega t}-R$$
Так как угол $\omega t$ - маленький то мы можем разложить по Тейлору.

$$x(t) \sim \frac{R}{1-\dfrac{\omega^{2}t^{2}}{2}}-R$$
Теперь опять разложим по тейлору

$$x(t) \sim R \left( 1+\frac{\omega^{2}t^{2}}{2} -1 \right)=\frac{R\omega^{2}t^{2}}{2}$$

Можно заметить, что это равноускоренное движение или же просто продифференцировать

$$\frac{d^{2}x}{dt^{2}}=0 \implies a=\omega^{2}R=\frac{R\pi^{2}}{T^{2}_{сут}}$$


Мы сказали, что высота тени $h=x(t)$

$$t=\sqrt{ \frac{2h}{a} }$$
Это следует из того, что $x=\dfrac{R\omega^{2}t^{2}}{2} ,\ a=\omega^{2}R$


