![[Pasted image 20250701003438.png]]

Запишем уравнение мещерского в после силы тяжести


$$\frac{d\vec{v}}{dt}=m\vec{g}+\vec{u} \frac{dm}{dt}$$

$$\frac{dv}{dt}=-g+ \frac{\mu u}{m_{0}-\mu t}$$Тут мы делоаем крутые преобразования, зная, что $\dfrac{m_{0}}{m_{k}}=\alpha$ и получаем:

$$\int dv=-g\int dt-u\int \frac{dt}{t-\dfrac{\tau}{\alpha-1}}$$

Теперь понимаем, что $h_{1}=h_{0}+\dfrac{v^{2}(\tau)}{2g}$ из курса школьной физики (тут тело просто летело с начальной скоростью $v(\tau)$)

Зная, что $v(t)=\dfrac{dx}{dt} \implies dx=v(t)dt \implies \int_{0}^{h_{0}}dx=\int_{0}^{\tau}v(t)dt$ 

И потом все подставляем это и получем ответ.