---
tags:
  - физика/механика
up: "[[Механика]]"
---
## Определение Гравитации.
![[Drawing 2025-07-18 22.07.59.excalidraw]]

По величине же она равна $\vec{F}=G \dfrac{m_{1}m_{2}}{r^{2}} \cdot\dfrac{\vec{r}}{r}$, иногда букву $G$ обозначают за $\gamma$.

А вот, а что если живем и в моменте появилась вторая масса. Сразу ли узнает мы друг о друге? 
- Нет, для этого нужно гравитационное поле.

## Гравитационное поле

$$\begin{gather}
\vec{g}=-G\frac{m}{r^{3}}\cdot \vec{r} \\
\vec{F}_{2}=m_{2}\vec{g}
\end{gather}$$

# Принцип суперпозиции

Пусть у нас несколько источников линейный векторных полей, тогда если мы хотим рассмотреть влияние результирующего поле, то нам нужно будет найти векторную сумма этих полей.

$$\vec{F}_{total}(\vec{r}, t) = Σ_{k=1}^{N} \vec{F}_k(\vec{r}, t)$$
- $\vec{r}$ - точка
- $t$ - в момент времени $t$

Для наших полей (гравитационных) это уравнение будет выглядеть след. образом:
$$\vec{g}=-G \sum_{i} \frac{m_{i}\vec{r}_{i}}{r^{3}_{i}}$$
Если же это обобщить на непрерывный случай (допустим некоторое тело разбитое на меленькие кусочки):
$$\vec{g}=-G\int \frac{\vec{r}dm}{r^{3}}$$

## Теорема Гаусса для гравитационного поля

Так как у нас выполнены следующие свойства для вектора $\vec{g}$
- $\vec{g} \ \| \ \vec{r}$
- $|\vec{g}| \sim \dfrac{1}{r^{2}}$

То у нас поток вектора $\vec{g}$ не как не зависит от формы.

> [!def] Поток
> Пусть у нас есть некоторая площадка $dS$ и гравитационное поле $\vec{g}$ 
> Вектор $d\vec{S}$ направлен по нормале к площадке, а также по велечеине равен самой площадке
> $$d\Phi = \langle\vec{g}| d\vec{S} \rangle$$
>  ![[Drawing 2025-07-23 02.06.03.excalidraw]]

---

#### Пример
![[Drawing 2025-07-23 02.09.32.excalidraw]]

Давайте посчитаем $$\begin{gather}
d\Phi =-gdS\\
d\Phi=-\gamma  \frac{m}{R^{2}}dS \implies \Phi=\int -\frac{\gamma m}{R^{2}}dS=-\frac{\gamma m}{R^{2}}\int dS \\
\Phi=-\frac{\gamma m}{R^{2}} \cdot 4\pi R^{2}=-4\pi \gamma m
\end{gather}$$

---
### Прямая задача: поток через поверхность однородного шара

- Однородный шар радиуса RR,
- Масса шара MM,
- Нужно найти гравитационный *поток через поверхность шара*.
---

##  Решение:

1. По определению теоремы Гаусса:
$$\Phi = \oint_S \vec{g} \cdot d\vec{S} = -4 \pi G M$$

Здесь неважно, где находится масса, если она *вся внутри поверхности интегрирования*, а поверхность — *сфера*.  
Нам *не нужно* знать форму поля на поверхности — достаточно знать, что вся масса *внутри*.

2. **Ответ:**
$$\boxed{\Phi = -4 \pi G M}$$

---

#### Уточнение: как выглядит гравитационное поле снаружи шара?

Если хочешь получить не просто поток, а и само поле на поверхности, то:

По аналогии с полем точечной массы, на расстоянии $r > R$ поле от шара такое же, как от точечной массы:

$$\vec{g}(r) = -G \frac{M}{r^2} \hat{r}$$

На поверхности шара $r = R$:

$$|\vec{g}(R)| = G \frac{M}{R^2}$$

Поток можно проверить напрямую:

$$\Phi = \oint_S \vec{g} \cdot d\vec{S} = \oint_S |\vec{g}| \, dS = |\vec{g}(R)| \cdot 4\pi R^2 = \left(G \frac{M}{R^2}\right) \cdot 4\pi R^2 = 4\pi G M$$

(со знаком минус, так как $\vec{g}$ направлено *внутрь* а $d\vec{S}$ — *наружу*)

$$\boxed{\Phi = -4\pi G M}$$
---
## Космические скорости

> [!def] Первая космическая скорость
> Минимальная скорость, при которой тело может двигаться по *круговой орбите* вокруг планеты, не упав на неё.
> $$v_{1}=\sqrt{ \frac{\gamma M}{R} }$$
> $R$  - расстояние от центра планеты, $M$ - масса планеты

> [!def] Вторая космическая скорость
> Минимальная скорость, при которой тело полностью преодолевает гравитационное притяжение планеты, и уходит в бесконечность с нулевой скоростью
> $$v_{2}=\sqrt{ \frac{2\gamma M}{R} }$$

заметим, что всегда выполняется следующие условие$$v_{2}=\sqrt{ 2 }v_{1}$$

---

## Потенциальная энергия гравитационного поля

![[Drawing 2025-07-24 02.08.30.excalidraw]]
Запишем гравитационную силу
$$\vec{F}=\gamma  \frac{mM}{r^{2}} \frac{\vec{r}}{r}$$
Найдем работу этой силы
$$\begin{gather}
dA=(\vec{F},d\vec{r})=\frac{\gamma mM}{r^{3}}(\vec{r},d\vec{r}) \\
(\vec{r},d\vec{r})=r dr\\
\implies A = \int^{r_{B}}_{r_{A}} \gamma  \frac{mM}{r^{3}} r dr\\
A=-m \left( \frac{\gamma M}{r_{A}}-\frac{\gamma M}{r_{B}} \right)\\
A=P_{A}-P_{B}\\
\end{gather}$$

$$\boxed{P=-\gamma  \frac{mM}{r}}$$
- Это потенциальная энергия.


#### Пример

![[Drawing 2025-07-24 02.14.12.excalidraw]]

$$\begin{gather}
P_{A}=-\gamma  \frac{mM}{R+h}\\
P_{A}=-\gamma  \frac{mM}{R}\left( 1+\frac{h}{R} \right)^{-1} \\
(1+\alpha)^{x} \sim 1+\alpha x \\
\implies P_{A}=-\gamma  \frac{mM}{R}+\gamma  \frac{mM}{R^{2}}h
\end{gather}
$$

Заметим, что первое втрое слагаемое ничто иное как $mgh$

---

### Движение в гравитационном поле

Тут вспоминаются [[Законы Кеплера]].


![[Drawing 2025-07-24 02.18.45.excalidraw]]

У нас есть некоторая массивная штука $M$, а вокруг нее движется $m$. Наша задача найти уравнение движения$$r(\varphi)=?$$
Давайте записывать, что мы знаем (для удобности перейдем в полярные координаты):

$$\begin{gather}
v_{r}=\dot{r} \\
v_{\varphi}=r\dot{\varphi} \\
\implies a_{r}=\ddot{r}-r \dot{\varphi}^{2}
\end{gather}$$

Закон Ньютона выглядит у нас как:
$$ma_{r}=-\gamma  \frac{mM}{r^{2}}$$

Давайте решать:
$$\dot{r}=\frac{dr}{dt}\cdot \frac{d\varphi}{d\varphi}=r'_{\varphi}\cdot \dot{\varphi}$$
$$\begin{gather}
\vec{L}=m[\vec{r},\vec{v}]\\
\vec{v}=\vec{v}_{r}+\vec{v}_{\varphi} \implies \vec{L}=m[\vec{r},\vec{v}_{\varphi}]\\
\vec{r} \bot \vec{v}_{\varphi} \implies L=mrr\dot{\varphi} ,\ \dot{\varphi}=\frac{L}{mr^{2}}
\end{gather}$$

В процессе движения изменяется ли момент импульса? Когда у нас центральное поле, то момент силы нулевой (другой силы нет), а это значит, что момент импульса у нас константа.

$$\dot{\varphi}=\frac{C}{r^{2}}$$
Ну и вспомнив как у нас изменяется радиус вектор, запишем уравнение.

$$\begin{gather}
\dot{r}=\frac{C}{r^{2}}\cdot \frac{dr}{d\varphi}=-C \frac{d}{d\varphi}\left( \frac{1}{r} \right) 
\end{gather}$$

найдем теперь вторую прозвиодную

$$\begin{gather}
\ddot{r}=\frac{d}{dt} (\dot{r}) \frac{d\varphi}{d\varphi}=\frac{d\varphi}{dt} \frac{d}{d\varphi}\left( -C \frac{d}{d\varphi}\left( \frac{1}{r} \right) \right) \\
\implies \ddot{r}=\frac{C}{r^{2}}\cdot \frac{d}{d\varphi}\left( -C \frac{d}{d\varphi}\left( \frac{1}{r} \right) \right)=-\frac{C^{2}}{r^{2}}\left( \frac{1}{r} \right)_{\varphi \varphi}''
\end{gather}$$

Теперь давайте вернемся к нашему уравнению движения.
$$-\frac{C^{2}}{r^{2}}\left( \frac{1}{r} \right)_{\varphi \varphi}''-r\cdot \frac{c^{2}}{r^{4}}=-\frac{\gamma M}{r^{2}}$$

Умножив на $\dfrac{r^{2}}{C^{2}}$

$$\begin{gather}
\left( \frac{1}{r} \right)_{\varphi \varphi}''+\frac{1}{r}=\frac{\gamma M}{C^{2}}\\
\frac{1}{r}=u \\ 
\implies \boxed{ u_{\varphi \varphi}''+u=\frac{\gamma M}{C^{2}}}
\end{gather}$$

Если решить это диф уравнение, то мы получим
$$u=A\cos(\varphi+B)+\frac{\gamma M}{C^{2}}$$
Теперь, если мы вспомним наши пере обозначения, то общее выражение будет выглядеть так.

$$\boxed{r=\frac{p}{1+e\cos(\varphi+B)}}$$

где  $p=\dfrac{C^{2}}{\gamma M}$ , $e=\dfrac{AC^{2}}{\gamma M}$

Теперь если перейти к геометрическому смыслу.
- $e < 0$ - окружность
- $0 < e < 1$  - Эллипс
- $e = 1$ - парабола
- $e > 1$ - Гипербола

---

### Эффективный потенциал

![[Drawing 2025-07-24 02.43.57.excalidraw]]

Из прошлой записи мы знаем, что
$$\begin{gather}
L=mr^{2}\dot{\varphi}=const
\end{gather}$$

Теперь если мы запишем закон сохранения механической энергии
$$E=\frac{mv^{2}}{2}-\gamma  \frac{mM}{r}$$
Дальше из теоремы нормы вектора $v$ мы получаем, что 

$$\begin{gather}
E=\frac{mv_{\varphi}^{2}}{2}+\frac{mv_{r}^{2}}{2}-\gamma  \frac{mM}{r}\\
E=\frac{mv_{r}^{2}}{2} + \frac{mr^{2}\dot{\varphi}^{2}}{2} - \gamma  \frac{mM}{r} \\
E=m \frac{v_{r}^{2}}{2}+\frac{L^{2}}{2mr^{2}}- \gamma  \frac{mM}{r}
\end{gather}$$
Если хорошенько присмотрится ко второму и третьему слагаемому, то мы заметим, что это некоторая функция, которая зависит только от  $r$.

$$E=\frac{mv^{2}_{r}}{2} + U_{эфф}(r)$$

И вот это будет эффективный потенциал.

![[Drawing 2025-07-24 02.50.41.excalidraw]]

Пусть у меня есть некоторая энергия $E$, то при $r=r_{1},r=r_{2} \implies E=U_{эфф}$ $$\implies\frac{mv_{r}^{2}}{2}=0$$
Это точки разворота, т.е. у нас тело болтается в этой яме.


- $E < 0\implies$ У нас *Эллипс*.
- $E=0\implies$ мы получили, что у нас тело начало скатываться, а дальше на бесконечности пошло с маленькой скорости. Тело убегает по *параболе*
- $E>0\implies$ По *Гиперболе*.


#### Круговое движение

![[Drawing 2025-07-24 02.57.42.excalidraw]]

$$\begin{gather}
\frac{mv^{2}}{R}=\gamma  \frac{mM}{R^{2}}\\
\frac{mv^{2}}{2}=\frac{1}{2}\cdot \gamma  \frac{mM}{R}
\end{gather}$$

$$\boxed{K=-\frac{P}{2}}$$
$P$ - потенциальная энергия (если что).

Тогда, когда мы поставим это в полную энергию мы получим, что $$\boxed{E=-K}$$

---

### Вычисление параметров орбиты


![[Drawing 2025-07-24 03.01.21.excalidraw]]

$$PA=2a$$ 
*Вычисление большой оси*

В этих замечательных точках выполнено следующие свойство:

$$v_{r}=0$$

А это значит, что для этих точек уравнение энергие примит следующий вид:

$$\begin{gather}
E=\frac{L^{2}}{2mr}-\gamma  \frac{mM}{r} \\
\implies r^{2}+\frac{\gamma mM}{E}r-\frac{L^{2}}{2mE}=0
\end{gather}$$

Теперь мы хотим узнать такие $r$, которые удовлетворяют уравнению

$$r_{1}+r_{2}=-\frac{\gamma mM}{E} \implies 2a=-\frac{\gamma mM}{E}$$
Получается, что размер большой оси связан непосредственно с энергии и массой тела.

*Вычисление малой оси*


Теперь давайте посчитаем малую ось

Пусть у нас известна секторальная скорость:
$$\sigma=\frac{1}{2} | [\vec{r} \times \vec{v}]|$$
Теперь как же нам посчитать эту штуку? Ну понятно, что плечо здесь как раз малая ось
$$\sigma=\frac{1}{2}bv$$
Теперь давайте вспомним нашу энергию (здесь полная скорость как раз):

$$E=\frac{mv^{2}}{2}-\frac{\gamma mM}{r}$$

Чему равно здесь расстоянию? 
- У нас есть замечательное свойство эллипса, что расстояние до фокусов одинаковое у любой точки. Из чего мы можем найти, что расстояние равно $a$.

$$E=\frac{mv^{2}}{2}-\frac{mM\gamma}{a}$$
Вспоминаем как у нас зависит большая ось через энергию. Давайте подставим это знание и найдем.

$$\begin{gather}
\frac{mv^{2}}{2}=\frac{\gamma mM}{2a}, \ \sigma=\frac{1}{2}bv\\
\implies v =\sqrt{ \frac{\gamma M}{a} }, \ b= 2\sigma \sqrt{ \frac{a}{\gamma M} }
\end{gather}$$
---
### Замечание

$$\begin{gather}
m_{1}\ddot{r_{1}}=\vec{F}_{21}\\
m_{2}\ddot{r_{2}}=\vec{F}_{12}\\
(\ddot{r}_{1} - \ddot{r}_{2})=\frac{\vec{F}_{21}}{m_{1}}-\frac{\vec{F}_{12}}{m_{2}}
\end{gather}$$

Если мы присмотрим и воспользуемся третьем законом ньютона, то у нас получится 

$$\mu \ddot{\vec{r}}_{отн}=\vec{F}$$

Теперь заметим, что у нас есть такая штука $\gamma \to \gamma\left( 1+\dfrac{m}{M} \right)$. 

