---
tags:
  - физика/механика
up: "[[Механика]]"
---
---
![[Drawing 2025-07-25 19.13.48.excalidraw]]
Наша задача найти зависимость $y(x,t)$. Давайте рассмотрим маленький кусочек.

$$\begin{gather}
\Delta m= \rho S\Delta x \\
\rho S\Delta x\cdot\frac{\partial^{2}y}{\partial t^{2}}=T(x+\Delta x)\sin\alpha(x+\Delta x)-T(x)\sin\alpha(x)
\end{gather}$$
Будем считать, что 
- $T=const$
- $\alpha$  - малый угол

Давайте введем новую величину:
$$T=\sigma S$$
$\sigma$ - Здесь напряжение струны.


$$\begin{gather}
\rho S\Delta x\cdot\frac{\partial^{2}y}{\partial t^{2}}=\sigma S\left[ \frac{\partial{y}}{\partial t}(x+\Delta x) - \frac{\partial y}{\partial t}(x) \right]\\
\rho \Delta x\cdot\frac{\partial^{2}y}{\partial t^{2}}=\sigma \left[ \frac{\partial{y}}{\partial t}(x+\Delta x) - \frac{\partial y}{\partial t}(x) \right]
\end{gather}$$

Разница производный в это точке будет как раз равняться 2 производной на $\Delta x$
$$ \frac{\partial^{2}y}{\partial x^{2}}-\frac{\rho}{\sigma} \frac{\partial^{2}y}{\partial t^{2}}=0$$

Давайте пере обозначим $$c^{2}=\frac{\sigma}{\rho}$$

И мы получим теперь *волновое уравнение*$$\boxed{\frac{\partial^{2}y}{\partial x^{2}}-\frac{1}{c^{2}} \frac{\partial^{2}y}{\partial t^{2}}=0}$$
Давайте найдем какое решение
$$\begin{gather}
y=A\cos(\omega t-kx)\\
\dots \text{Тут расписаны произвдные решение}
\\
\end{gather}$$
Теперь скармливаем это все уравнению и мы получим такое условие
$$k^{2}=\frac{\omega^{2}}{c^{2}}\implies \frac{\omega}{k}=\pm c$$

---

Давайте изучим график волны

![[Drawing 2025-07-30 15.42.41.excalidraw]]

$\lambda$ - Длина волны (расстояние до графика)

Изучим в $t=0 \implies y=A\cos(kx)$

$$k\lambda=2\pi\implies k=\frac{2\pi}{\lambda}$$
Как мы знаем, что $\omega=2\pi \nu$

давайте подставим теперь это в условие решения.

$$\lambda \nu=c$$
---

Теперь посмотрим куда уйдет точка через промежуток времени $dt$

$$\begin{gather}
\varphi=\omega t-kx \\
\text{пусть фаза 0 } 0=\omega dt-kdx\implies dx=\frac{\omega}{k}dt 
\end{gather}$$

Получается, что если мы пройдем какое время, что у нас волна просто побежит направо, поэтому говорят, что мы получаем уравнению удовлетворяющему *волне, которая бежит направо*.

Если у нас стоял *знак плюс* в уравнение, то у нас получиться, что волна побежит
*налево*.

---

Давайте рассмотрим сумму двух волн, которые бежат в разные точки.

![[Drawing 2025-07-30 15.52.19.excalidraw]]

$$\begin{gather}
y_{sign}=A\cos(\omega t \pm kx)\\
y=y_{+}+y_{-}=-2A\sin(kx)\sin (\omega t)\\
\end{gather}$$

Заметим, что у нас всегда будут точки в которых 0 и в которых 1

---


