---

---

---

## Преобразование Лоренца

$$(x,y) \leftrightarrow (u,v)$$
это замены координат.

$$f(u,v) \implies \frac{\partial f}{\partial u}=\dfrac{\partial f}{\partial x}\cdot \frac{\partial x}{\partial u}+ \frac{\partial f}{\partial y}\cdot \frac{\partial y}{\partial v}$$
Аналогично, если считать производную по $v$. Заметим, что здесь можно не рассматривать функцию $f$, если мы сотрем это $f$, то у нас будет некоторый оператор перехода.

---

Давайте теперь вспомним преобразование Галилея.

![[Drawing 2025-07-30 15.58.42.excalidraw]]

$$\begin{gather}
\vec{r}=\vec{r'}+\vec{R} \\
\vec{v}=\vec{v'}+\vec{V} \\
\end{gather}$$
Ну или поокординатно
$$\left\{ \begin{matrix}
x'=x-Vt \\
y'=y \\
z'=z \\
t'=t
\end{matrix}\right.$$

---

А давайте как у нас будет преобразовываться волновое уравнение при преобразование Галилея.

У электромагнитных волн на самом деле у наст такое же уравнение.

$$\begin{gather}
\frac{\partial^{2}E}{\partial x^{2}}-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}E}{\partial t^{2}}=0\\
E=E_{0}\cos(\omega t-kx)\\
\frac{\omega}{k}=c
\end{gather}$$

Теперь рассмотрим наше преобразование 
$$\frac{\partial}{\partial x}=\frac{\partial x'}{\partial x}\cdot \frac{\partial}{\partial x'}+\frac{\partial t'}{\partial x}\cdot \frac{\partial}{\partial t'}$$

Давайте вычислим у нас же есть зависимость
$$\frac{\partial }{\partial x}=1\cdot \frac{\partial}{\partial x'}+0\implies \frac{\partial}{\partial x}=\frac{\partial}{\partial x'}\implies \frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}}=\frac{\partial^{2}}{\partial x'^{2}}$$

Теперь давайте рассмотрим время.
$$\frac{\partial}{\partial t}=\frac{\partial x'}{\partial t}\cdot \frac{\partial}{\partial x'}+\frac{\partial t'}{\partial t}\cdot \frac{\partial}{\partial t'}=-V  \frac{\partial}{\partial x'}+1\cdot \frac{\partial}{\partial t'}$$
Теперь давайте получим квадрат этого оператора (просто перемножим)
$$\frac{\partial^{2}}{\partial t^{2}}=\dots=V^{2}   \frac{\partial^{2}}{\partial x'^{2}}+\frac{\partial^{2}}{\partial t'^{2}}-2V  \frac{\partial^{2}}{\partial x'\partial t'}$$

И вот это все дело мы заменяем в волновом уравнение.

$$\frac{\partial^{2}E}{\partial x'^{2}}-\frac{1}{c^{2}}\left[ \frac{\partial^{2}E}{\partial t'^{2}} \right]-\frac{1}{c^{2}}\left[ V^{2}   \frac{\partial^{2}E}{\partial x'^{2}}-2V  \frac{\partial^{2}E}{\partial x'\partial t'} \right]=0$$
Наши эксперименты говорят, что структура уравнения должны остаться, другими словами мы не должны получить последнюю скобку, иначе скорость изменилась.

Давайте искать преобразование, которое нам сохранить структуру.

$$\left\{\begin{matrix}
x'=Ax+Bt \\
t'=Cx+Dt
\end{matrix}\right\}$$

Хотим еще $AD-BC=1$, это значит, что у нас не было растяжения, а ток поворот.

После чего мы получим.

$$(good)   \frac{\partial^{2}E}{\partial x'^{2}}-\frac{1}{c^{2}}(good)  \frac{\partial^{2}E}{\partial t'^{2}}+(bad)  \frac{\partial^{2}E}{\partial x'\partial t'}=0$$

и мы хотим что хорошее было 1, плохое 0.

Тут мы ищем оператор частных производных (очевидная штука).

$$\frac{\partial^{2}E}{\partial x'^{2}}\left( A^{2}-\frac{B^{2}}{c^{2}} \right)+\frac{\partial^{2}E}{\partial t'^{2}}\left( C^{2}-\frac{D^{2}}{c^{2}}\right)+2\frac{\partial^{2}E}{\partial t'\partial x'}\left( AC-\frac{BD}{c^{2}} \right)=0$$

но мы то понимаем, что у нас инвариант, относительно преобразования.
$$\left\{\begin{matrix}
A^{2}-\dfrac{B^{2}}{c^{2}}=1 \\
C^{2}-\dfrac{D^{2}}{c^{2}}=-\dfrac{1}{c^{2}} \\
AC-\dfrac{BD}{c^{2}}=0 \\
AD-BC=1
\end{matrix}\right.$$

Легко понять, что $ch^{2}(\theta)-sh^{2}(\theta)=1$. А тут много разности квадратов, значит можно что-то заменить на гиперболические штуки.

$$\begin{gather}
A=ch(\theta)\\
B=c\cdot sh(\theta)\\
D=ch(\theta)\\
C=\frac{sh(\theta)}{c}
\end{gather}$$
И нетрудно понять, что это решение нашей системы. Осталось понять, кто же этот ваш $\theta$. Давайте вспомним как мы вообще получили эти коэффициенты.

![[Drawing 2025-07-30 17.01.12.excalidraw]]

$$x'=0=Ax+Bt\implies \frac{x}{t}=-\frac{B}{A}=V$$

А теперь подставляя наше решение.

$$\begin{gather}
-c\cdot th(\theta)=V \\
th(\theta)=\frac{V}{c} \\
1-th^{2}(\theta)=\frac{1}{ch^{2}(\theta)} \\
\implies ch^{2}(\theta)=\frac{1}{1-V^{2}/c^{2}} \\
ch(\theta)=A=\frac{1}{\sqrt{ 1-V^{2}/c^{2} }} \\
B=c\cdot sh(\theta)=c\cdot ch(\theta)\cdot th(\theta)=\frac{c}{\sqrt{ 1-V^{2}/c^{2} }}\left( -\frac{V}{c} \right)
\end{gather}$$

Давайте сделаем обозначения $\beta=\frac{V}{c}$

$$\boxed{x'=\dfrac{x-Vt}{\sqrt{ 1-\beta^{2} }} ,\ t'=\frac{-\frac{V}{c^{2}}x+t}{\sqrt{ 1-\beta^{2} }}}$$

Иногда обозначают $\sqrt{ 1-\beta^{2} }=\gamma ,\ x_{0}=ct$

---

Давайте сделаем несколько замечаний.

1) Если мы хотим обратное преобразование написать, то нам нужно просто заменить $$V\to-V$$
2) Почему мы до этого не замечали?
	
	*До этого мы замечали, что у нас работало как у Галилея*.
	
	 Давай рассмотрим $\beta\to 0$. Тогда мы можем пренебречь всем и как раз увидим преобразования Галилея.

3) Давайте убидимся, что у нас скорость то света не изменяется.
	$$\begin{gather}
dx'=\frac{dx-Vdt}{\gamma} \\
dt'=\frac{dt-\frac{V}{c^{2}}dx}{\gamma}\\
\frac{dx'}{dt'}=V'_{x}=\frac{dx-Vdt}{dt-\frac{V}{c^{2}}dx}=\frac{V_{x}-V}{1-\frac{V}{c^{2}}V_{x}}
\end{gather}$$

Пусть у нас объект двигается со скоростью света (в новой система). тут еще шо-то записать, то мы получим, что c'=c.

---
