---
tags:
  - физика/механика
up: "[[Механика]]"
---
У нас есть какие-то объекты *точечные тела* и взаимодействуют, а потом вылетели. Причем, что то должно сохраняться.
![[Pasted image 20250704180121.png]]


# Упругие столкновение

*Абсолютное упругое столкновение*
> [!def] 
> 1) Кинетическая энергия ДО равняется кинетической энергии ПОСЛЕ
> 2) Они обратимы

Вообще, когда мы рассматриваем какую либо модель мы должны понимать область ее приминения. К примеру в данном случае мы должны понимать, что выделяемая энергии пренебрежительно мало относительно внутренней энергии.

Будем смотреть центральный удар (по одной оси).

![[Pasted image 20250704180556.png]]

Давайте запишем Закон Сохранения Импульса, а также кинетическую энергию.

$$\left\{\begin{matrix}
m_{1}v_{1}=m_{1}v_{3}+m_{2}v_{4} \\
m_{1}v_{1}^{2}=m_{1}v_{3}^{2}+m_{2}v_{4}^{2}
\end{matrix}\right.\implies\left\{\begin{matrix} 
m_{1}(v_{1}-v_{3})=m_{2}v_{4} \\
m_{1}(v_{1}^{2}-v_{3}^{2})=m_{2}v_{4}^{2}
\end{matrix}\right.$$

Делим второе на первое мы получаем.

$$v_{1}+v_{3}=v_{4} \implies \boxed{v_{1}=v_{3}-v_{4}}$$
Что мы получили: 
	*Относительные скорости в упругом ударе никак не меняются.*

Давайте этот результат подставим в наше уравнение и получим

$$v_{3}=\frac{m_{1}-m_{2}}{m_{1}+m_{2}}v_{1}$$
$$v_{4}=\frac{2m_{1}}{m_{1}+m_{2}}v_{1}$$
Получилось, что у нас всего 2 параметра системы.

---

Давайте теперь рассмотрим это в системе отсчета центра масс. Вообще говоря это хороший рефлекс переходить в с.о центра масс.

Пусть 2 частицы летают 

$$\vec{v}_{ц.м}=\frac{m_{1}\vec{v}_{1}+m_{2}\vec{v}_{2}}{m_{1}+m_{2}}$$

Давайте примем, что в лабораторной системе отсчета (исходной) у нас были $\vec{v}_{1},\ \vec{v}_{2}$, а после стали $\vec{v}_{3},\ \vec{v}_{4}$.

А в системе центра масс: $\vec{u}_{1}, \vec{u}_{2} \to \vec{u}_{3},\vec{u}_{4}$

Распишем по Т.Кернинга.
$$\vec{u}_{1}=\vec{v}_{1}-\vec{v}_{цм}=\vec{v}_{1}- \frac{m_{1}\vec{v}_{1}+m_{2}\vec{v}_{2}}{m_{1}+m_{2}}$$
$$m_{1}\vec{u}_{1}=\frac{m_{1}m_{2}(\vec{v}_{1}-\vec{v}_{2})}{m_{1}+m_{2}}=\mu \vec{v}_{относ}$$
$$\mu=\frac{m_{1}m_{2}}{m_{1}+m_{2}}$$
Давайте теперь перепишем для $\vec{u}_{2}$

$$m_{2}\vec{u}_{2}=-\mu \vec{v}_{относ}$$

Мы получили, что *суммарный импульс 0*

Давайте теперь посмотрим кинетическую энергию (штрихи это в система центра масс)

$$K'=\frac{P_{1}'^{2}}{2m_{1}}+\frac{P_{2}'^{2}}{2m_{2}}$$
$$K'=\frac{\vec{v}_{относ}^{2}}{2}\left( \frac{m_{1}m_{2}^{2}}{(m_{1}+m_{2})^{2}}+\frac{m_{2}m_{1}^{2}}{(m_{1}+m_{2})^{2}} \right)$$
$$K'=\frac{\mu \vec{v}^{2}_{относ}}{2}$$

Поскольку кинетическая энергия не изменяется, а это значит, что по модулю относительная энергия не изменяется.

![[Pasted image 20250711022027.png]]

Если удар центральный, то мы имеем
$$\vec{v}_{1}\to \vec{v}_{1}-\vec{v}_{цм}\to \vec{v}_{цм}-\vec{v}_{1}\to 2\vec{v}_{цм}-\vec{v}_{1}$$

---

### Нецентральный удар
![[Drawing 2025-07-11 02.33.53.excalidraw]]

$$\begin{align*}
\vec{v}_{цм}=\frac{M\vec{v}_{1}}{m+M} && \vec{u}_{1}=\frac{m}{m+M}\vec{v}_{1}
\end{align*}$$

Идея простая, когда у нас произошло стлокновение скорости как-то изменились, однако в системе центра масс импульс не изменяется, а значит единственное, что может сделать вектор $\vec{u}_{1}$ это повернутся, а это значит, что конец вектора скорости обязан лежать на окружности длинной $u_{1}$

Поймем теперь куда улетит легкая частица.

Понятно, что 
- Она будет лететь вдоль $\vec{u}_{3}$, чтобы суммарный импульс был ноль.
- Скорость, чтобы импульсы были равны

Что мы знаем?
- чему равен по модулю импульс $\vec{u}_{3}$, так как по модулю это штука равна $\vec{u}_{1}$

Давайте запишем $\vec{u}_{4}-?$

$$\begin{gather*}
Mu_{3}=m u_{4} \\
u_{4}=\frac{M}{m}u_{3}=\frac{M}{m+M}v_{1}=v_{ц.м}

\end{gather*}$$
Получается, что легкая частица улетит с такой же скоростью как и центр масс.

Когда же может быть максимальный угол рассеивание.
- *нужно лететь по касательной к окружности*

$$\boxed{\sin \theta_{max}=\frac{u_{3}}{v_{ц.м}}=\frac{m}{M}}$$
---
# Неупругие удары
В каком случае выделиться больше энергии?
![[Drawing 2025-07-11 02.59.27.excalidraw]]
Везде одинаковая, так как зависит от скорости центра масс.

Потери будут всегда относительные.
$$\frac{\mu v^{2}_{отнс}}{2}$$
---
# Порог реакции.

Представьте сталкиваются какие-то частицы, после чего образовалось нечто, из которого вылетают частички.


![[Drawing 2025-07-11 03.06.45.excalidraw]]

Пусть у нас есть снаряд мишень

![[Drawing 2025-07-11 03.08.52.excalidraw]]
Лучше всего рассматривать эти задачи в системе центра масс. Вот у меня есть $m_{1}$ и $m_{2}$, они сталкиваются и образуется нечто и если у нас энергие больше, чем пороговая, то у нас частички вылетают из этого нечто.

Вот у нас была кинетическая энергия. Она пошла на химическую реакцию и на кинетическую энергию продуктов.
$$K_{исх}=Q+K_{прод}$$
Если рассматривать в с.о. центра масс, то если у нас все находиться на пороге, то эти частички должны остаться и смотреть друг на друга в системе центра масс.

Тогда мы понимаем, что 

$$\frac{\mu v^{2}_{крит.относ}}{2}=Q$$
---


## Диаграмма неупругого удара

![[Drawing 2025-07-11 03.16.22.excalidraw]]

---

## Ударное приближение  

Вот пусть у меня летит, что на шероховатую поверхность, а потом ползет с некоторой скоростью

![[Drawing 2025-07-11 03.19.51.excalidraw]]

Наша задача найти скорость сразу после удара.

С точки зрение алгебраического скорости, что у нас действует на объект  во время удара.

*Первое приближение*
	Мы считаем, что скорость реакции опоры очень большая $N\gg mg$.

Давайте теперь запишем уравнение движения.

$$\begin{gather*}
\frac{dp_{y}}{dt}=N-\cancel{ mg }\implies dp_{y}=Ndt \implies \Delta p_{y}=\int_{0}^{t}Ndt\\
\frac{dp_{x}}{dt}=-\mu N\implies \Delta p_{x}=-\mu\int_{0}^{t}Ndt \\
\Delta p_{x}=-\mu \Delta p_{y}=-\mu(0+mV_{1}\cos \alpha)=\mu mv_{1}\cos\alpha \\
\cancel{ m }(v_{x,кон}-v\sin\alpha)=\mu \cancel{ m }v\cos\alpha \\
v_{x,кон}=v_{1}\sin\alpha-\mu v\cos\alpha >0
\end{gather*}$$

---

# Угловая скорость

Давайте посмотрим на вращение около оси $z$, пусть мы повернулись на $d \varphi$

![[Drawing 2025-07-11 03.38.13.excalidraw]]

Рассмотрим, что там по иксу происходит.

$$\begin{gather}
x(dt)=R\cos( \varphi+d \varphi)=R(\cos \varphi \underbrace{ \cos d \varphi }_{ 1 }-\sin \varphi \underbrace{ \sin d \varphi }_{ d \varphi })= \\
x(dt)=R\cos \varphi-R\sin \varphi d \varphi \\
x(dt)=x_{0}-R\sin \varphi d \varphi \\
dx=-R\sin \varphi d \varphi :dt\\
v_{x}=-R\sin \varphi \frac{d\varphi}{dt}
\end{gather}$$

Проделаем тоже самое для $y$
$$\begin{gather}
y(dt)=R\sin(\varphi+d\varphi)=\\
=R(\sin \varphi+\cos \varphi d\varphi)\\
dy=R\cos \varphi d\varphi\implies \dot{y}=R\cos \frac{\varphi d\varphi}{dt}
\end{gather}$$

Теперь запишем все вместе.

$$\begin{gather}
\dot{z}=0\\
\dot{x}=-y \dot{\varphi} \\
\dot{y}=x\dot{\varphi} \\

\left(\begin{matrix}
0 \\
0 \\
\dot{\varphi}
\end{matrix}\right) \times \left(\begin{matrix}
x \\
y \\
z
\end{matrix}\right)= \left(\begin{matrix}
-y \dot{\varphi} \\
x\dot{\varphi} \\
0
\end{matrix}\right)
\end{gather}$$

$$\boxed{\vec{v}=[\vec{\omega},\vec{r}]}$$
$$\frac{d\vec{v}}{dt}=[\vec{\omega},\dot{r}\vec{}]=[\vec{\omega},[\vec{\omega},\vec{r}]]$$
